\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[a4paper, total={7in, 9in}]{geometry}
\usepackage{indentfirst}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge
\textbf{Sprawozdanie}\\[1cm]
\huge
z ćwiczeń laboratoryjnych z przedmiotu:\\[2cm]
Współczesne Materiały Inżynierskie\\[3cm]
\huge
\textbf{Temat ćwiczenia}\\
Badanie właściwości reologicznych cieczy magnetycznych\\
Mag 1
\end{center}
\huge{
Prowadzący:\\
dr inż. Marcin Szczęch\\

\noindent Wykonali:\\
1. Maciej Dudek\\
2. Jan Długosz\\
Grupa L04}\\
\center{Kraków, 2019}
\end{titlepage}

\section{Schemat głowicy pomiarowej reometru MCR301}
Schemat głowicy wykorzystywanego reometru został przestawiony na Rys. \ref{fig:glowica}.
\begin{figure}[hb]
\label{fig:glowica}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../glowica.png}
\caption{Schemat głowicy pomiarowej; 1 - płytka pomiarowa, 2 - ciecz magnetyczna, 3a - górna obudowa komory, 3b - dolna obudowa komory, 4 - rdzeń elektromagnesu, 5 - cewka.}
\end{center}
\end{figure}

\section{Przebieg ćwiczenia}
Po krótkim wstępie teoretycznym przeprowadzone zostały badania lepkości dynamicznej $\eta$ w zależności od prędkości ścinania $\dot{\gamma}$ dla trzech cieczy:
\begin{itemize}
\item Nieokreślonego oleju smarnego
\item Cieczy ferromagnetycznej (nanocieczy magnetycznej)
\item Cieczy magnetoreologicznej (mikrocieczy magnetycznej)
\end{itemize}
Dla cieczy magnetycznych przeprowadzone zostały dwa badania: przy zerowym polu magnetycznym, oraz przy obecności pola magnetycznego o indukcji magnetycznej $|\vec{B}| = 0.034 [T]$.
\section{Wyznaczanie zależności lepkości indukcji magnetycznej przy zadanej szybkości ścianania}
Dla zadanej wartości szybkości ścinania o wartości $\dot{\gamma}=250[1/s]$ na podstawie wyników badań sporządzone zostały wykresy przedstawiające zależność lepkości od indukcji magnetycznej.

Na podstawie wykresu z Rys. 2 sporządzony został wykres na Rys. 4, przedstawiający zależność lepkości dynamicznej cieczy ferromagnetycznej w zależności od indukcji magnetycznej. Podobnie na podstawie Rys. 3 uzyskano wykres z Rys. 5, tym razem dla cieczy magnetoreologicznej.

\begin{landscape}
\begin{figure}
\label{fig:ferr}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{../wykresfer}
\caption{Wykres lepkości w zależności od szybkości ścinania i indukcji magnetycznej dla cieczy ferromagnetycznej.}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\label{fig:mr}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{../wykresMR}
\caption{Wykres lepkości w zależności od szybkości ścinania i indukcji magnetycznej dla cieczy magnetoreologicznej.}
\end{center}
\end{figure}
\end{landscape}

\begin{figure}[ht]
\label{fig:ferr250}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../wykresfer250}
\caption{Lepkość w funkcji indukcji magentycznej dla cieczy ferromagnetycznej przy $\dot{\gamma}=250[1/s]$.}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\label{fig:mr250}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../wykresMR250}
\caption{Lepkość w funkcji indukcji magentycznej dla cieczy magnetoreologicznej przy $\dot{\gamma}=250[1/s]$.}
\end{center}
\end{figure}
\section{Wnioski}
\begin{itemize}
\item Ciecze magnetoreologiczne cechują się większą wrażliwością na pole magnetyczne ze względu na zmianę lepkości. Dla stałych szybkości ścinania względna zmiana lepkości cieczy magnetoreologicznej  przy indukcji od zera do maksymalnej badanej wartości $|\vec{B}|=0.68[T]$ wyniosła około $48000\%$, a zmiana lepkości dla cieczy ferromagnetycznej wyniosła około $80\%$.
\item
\end{itemize}
\end{document}
